%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2022-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 4 --- Suites}}
\fancyhead[R]{\textsc{4 --- Suites arithmétiques}}

\begin{document}

\begin{exemple}
  L'activité d'une entreprise étant florissante, en moyenne 7 nouveaux employés ont été embauchés chaque année. En 2021, elle comptait 38 employés, et on suppose que cette progression va se poursuivre dans les années à venir.

  On appelle $u_n$ le nombre d'employés l'année $2021+n$.

  \begin{enumerate}
    \item Donner les cinq premiers termes de la suite.
    \item Combien y aura-t-il d'employés en 2035 ?
    \item Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$, pour tout $n\in\mathbb{N}$.
  \end{enumerate}
\end{exemple}

Une suite est arithmétique si on passe au terme suivant en ajoutant (ou soustrayant) toujours le même nombre.

\begin{definition*}
  Une suite $u$ est dite \emph{arithmétique} s'il existe un réel $r$, appelé \emph{raison}, tel que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on ait : \emph{$u_{n+1}=u_n+r$}.

  Habituellement, une suite arithmétique est définie par la donnée de \emph{son premier terme et sa raison}.
\end{definition*}

\begin{exemple}\label{ex:calcul}~
  \begin{enumerate}
    \item Donner les cinq premiers termes de la suite arithmétique $u$ de premier terme $u_1=13$ et de raison \numprint{-2.5}.
    \item La suite $v$ est arithmétique, et on sait que  $v_3=1$ et $v_4=3$. Déterminer la raison, puis calculer $v_5$, $v_8$, et $v_2$..
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{exercice*}
  Exercices
  32, 33, 36, 37 p. 91 ;
  70, 76 p. 94 ;
  75 p. 94.
\end{exercice*}

\begin{propriete*}
  La suite $u$ est :
  \begin{itemize}
    \item \emph{croissante} si et seulement si sa raison est \emph{positive} ;
    \item \emph{décroissante} si et seulement si sa raison est \emph{négative} ;
    \item \emph{constante} si sa raison est \emph{nulle}.
  \end{itemize}
\end{propriete*}

\begin{exemple}
  Déterminer les variations des deux suites $u$ et $v$ de l'exemple \ref{ex:calcul}.
\end{exemple}

\begin{exemple}\label{ex:graph}
  Représenter graphiquement (de couleur différente) les deux suites de l'exemple \ref{ex:calcul}. Que remarquez-vous ?
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \begin{axis}[
          yscale=.5,
          xscale=1.6,
          xmin=0,
          xmax=5,
          ymin=0,
          ymax=12,
          ultra thick,
          axis lines=middle,
          enlargelimits=upper,
          %minor x tick num=4,
          minor y tick num=1,
          %xtick={0, 1, ..., 10},
          %ytick={0, 1, ..., 10},
          major grid style={black, thick},
          grid=both,
          %xlabel={$n$},
          %ylabel={$u(n)$},
          clip=false,
        ]
        \draw (axis cs:0, 0) node[below left]{$0$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}%
  \end{center}
\end{exemple}

\begin{propriete*}
  Une suite est arithmétique si et seulement si les points de sa représentation graphique sont alignés.

  On dit que les termes de la suite suivent un modèle de croissante linéaire.
\end{propriete*}

\begin{exercice*}
  Exercice 74, 83 p. 94.
\end{exercice*}

\end{document}
